%!TEX TS-program = pdflatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TeX spellcheck = it_IT
%!TEX root = ../tesi.tex
%
\chapter{Contesto e lavori correlati}
%
\section{Introduzione}
% TODO in progess...
%% PASSI:
% - introdurre le vanet
% - importanza della propagazione/protocolli broadcast
% - importanza delle simulazioni
% - importanza di simulazioni veritiere
% - (~) modelli per rendere migliori le simulazioni
% - importanza degli ostacoli
% - modellazione di ambiente 3d
% - struttura documenti tesi
%
I recenti progressi tecnologici nell'hardware, software e nell'ambito delle telecomunicazioni hanno permesso
l'ideazione e lo sviluppo di diverse tipologie di reti, impiegate poi in un'ampia gamma di scenari.
%
% % I recenti progressi tecnologici nell'hardware, software e nell'ambito delle telecomunicazioni hanno permesso
% % l'ideazione e lo studio di vari tipologie di reti, impiegate poi in un'ampia gamma di scenari.
% Le reti veicolari (\textit{Vehicular Ad-hoc Networks}, VANET) stanno, negli ultimi anni, riscuotendo un crescente interesse
% grazie ai recenti progressi tecnologici e ai molteplici casi di studio, dalla sicurezza dei veicoli e delle strade e allo sviluppo di applicazioni
% multimediali intra-veicolari.
% % Vista l'impossibilità per un'infrastruttura centrale di garantire una copertura totale, un settore della ricerca % mah
% % verte sullo studio di protocolli di comunicazione intelligenti in grado di propagare informazioni velocemente.
% % Per la progettazione e la verifica di questi spesso si utilizzano simulazioni software in grado di analizzare
% % diversi scenari limitando i costi di sviluppo.
%

% struttura documento tesi
% TODO: inserire referenze ai capitoli
Il lavoro è strutturato come segue.
Nel capitolo seguente verrà presentato il protocollo Fast Broadcast, la fase di stima e quella di inoltro per finire poi con l'estensione in due dimensioni.
Il Capitolo 3 analizzerà il modello a ostacoli, sia dal punto di vista matematico che da quello analitico inerente alla simulazione;
concluderà presentanto l'estenzione tridimensionale.
Il Capitolo 4 darà una veloce panoramica sui software utilizzati, fra cui ns-3 e SUMO.
Nel Capitolo 5 illusterà le tipologie di simulazioni effettuate e i relativi risultati ottenuti.
Seguiranno le conclusioni nel Capitolo 6, evidenziando i possibili sviluppi futuri.
% In appendice è possibile trovare 
%
\section{Modelli di radiopropagazione}
Un modello di radiopropagazione (MRP) simula gli effetti dell'attenuazione del segnale radio (segnali elettromagnetici nello spazio libero o etere, in contrasto con la propagazione guidata)
dovuta alla distanza, cammini multipli per effetto della riflessione, ombreggiatura causata da grandi ostacoli come edifici.
L'utilizzo di un'idonea rappresentazione per questo tipo di ostacoli è, quindi, necessaria nel contesto di simulazioni di reti VANET (\textit{Vehicular Ad-hoc Networks}) in ambienti urbani
e suburbani.

Nel corso degli anni, diversi MRP sono stati proposti.
Il più semplice di questi si chiama modello a disco unitario (\textit{unit-disk model}), nel quale i veicoli possono comunicare fra loro se si trovano entro una certa soglia
di distanza, mentre non possono altrimenti~\cite{6554832}.
Un modello molto utilizzato nelle simuazioni di VANET è il modello a doppio raggio (\textit{Two-ray ground-reflection model}),
nel quale il segnale in fase di ricezione è composto da una componente in linea diretta e una seconda derivante dalla riflessione causata dal terreno~\cite{DBLP:books/daglib/0091821}.
In~\cite{Schmitz:2006:ERW:1164717.1164730} e in~\cite{Souley2005RealisticUS}, modelli più sviluppati prendono in considerazione anche le properità riflettenti delle superfici e degli ostacoli.

Tuttavia, un approcio diretto di questo tipo difficilmente scala al numero di nodi necessario in un classico scenario VANET e per questo motivo
spesso questi modelli si affidano a una fase di pre-elaborazione che può richiedere tempi elevati~\cite{Stepanov:2008:IMR:1293378.1293656}.
Per ovviare a questo problema, alcune proposte astraggono dalle informazioni sui singoli edifici, modellando l'ambiente urbano in modo omogeneo
così da creare un modello analitico per l'ombreggiatura~\cite{1492678}.
Questo tipo di modelli riducono il costo computazionale e generalmente si raffrontano bene con i risultati reali;
ciò nonostante, non riescono a catturare effetti a livello mesoscopico, come eventuali spazi fra edifici che permetterebbero trasmissioni a corto raggio~\cite{Giordano:2010:CST:1860058.1860065}.

Sono affetti dallo stesso problema anche i modelli (puramente) probabilistici, in quanto non tengono in considerazione la geometria urbana sottostante.
Questi modellano l'effetto dell'ombraggiatura tramite distribuzione stocastiche, fra cui Rice, Rayleigh, Nakagami-m, lognormale e Weibull~\cite{6554832}~\cite{Rappaport:2001:WCP:559977},
%
\section{Modellazione di ostacoli}
Nelle simulazioni di alcuni scenari, come possono essere le VANET, un'accurata rappresentazione della topologia dell'ambiente è necessaria,
in quanto questa limita non solo la mobilità dei veicoli ma interferisce anche con le trasmissioni radio~\cite{7543980}~\cite{amjad2015impact}.
L'attenuazione radio viene spesso modellata in modo deterministico basandosi principalmente sulla distanza della visuale (\textit{Line Of Sight}, LOS)
fra i veicoli, aggiungendo i modelli stocastici per considerare l'ombreggiatura.

Negli ultimi anni, diversi studi hanno cercato di rappresentare l'effetto ombreggiatura causato dagli edifici.
In~\cite{Giordano:2010:CST:1860058.1860065}, gli autori utilizzavano tecniche di geocodifica inversa (\textit{reverse geocoding}) per estrapolare
informazioni sulla topologia della rete stradale in stile Manhattan. Da qui, veniva derivata la geometria degli edifici utilizzata
per differenziare i casi in cui i due veicoli comunicanti avessero la visuale libera (LOS) o meno (\textit{Non Line Of Sight}, NLOS)
e calcolare di conseguenza la potenza del segnale in ricezione.
In~\cite{4020783}, invece, le informazioni sugli edifici erano codificate direttamente all'interno dell'ambiente sviluppato, chiamato
EGRESS (\textit{Enviroment for Generating REalistic Scenarios for Simulations}), e permettavano di definire tre tipologie di edificie altrettanti
percorsi per simulare la mobilità dei nodi; il modello permette anche di configurare, con alcuni limiti, diversi tipi di materiale dei pavimenti e dei muri degli edifici.
Gli autori di~\cite{Carpenter:2015:OMI:2756509.2756512} prendevano le informazioni per la geometria degli edifici da una piattaforma gratuita
chiamata OpenStreetMap (OSM)~\cite{osmWebsite}; poi queste venivano elaborate da un software per la simuazione della mobilità di veicoli
che generava un file contenente i dati sugli edifici e un altro per la mobilità dei veicoli;
il modello di propagazione teneva conto della distanza interna percorsa del segnale e del numero di muri esterni che questo attraversava.
% NB: ultima parte non bellissima
